### 39. Тестирование ПО. Тесты на основе требований. Робастные тесты. Интеграционные и низкоуровневые тесты.

**Тестирование** (Testing) – Процесс выполнения задания системой или ее компонентом для проверки соответствия заданным требованиям и для выявления ошибок.

Тестирование ПО используется, чтобы продемонстрировать, что ПО удовлетворяет предъявляемым к нему требованиям, и продемонстрировать с высокой степенью достоверности, что были устранены ошибки, которые могли привести к недопустимым отказным состояниям, как это определено процессом оценки безопасности системы.

На рисунке представлены мероприятия тестирования ПО:

![](../images/38_1.jpg)

Указаны следующие виды тестирования:
* Тестирование интеграции аппаратуры и ПО: для проверки корректной работы ПО в среде целевого вычислителя.
* Тестирование интеграции ПО: для проверки взаимосвязей между требованиями к ПО и компонентами ПО, а также проверки реализации требований к ПО и компонентов ПО в архитектуре ПО.
* Тестирование низкого уровня: для проверки реализации требований низкого уровня.

Целями тестирования ПО является выполнение ПО для подтверждения того, что:
* Исполняемый Объектный Код соответствует требованиям высокого уровня.
* Исполняемый Объектный Код является робастным по отношению к требованиям высокого уровня.
* Исполняемый Объектный Код соответствует требованиям низкого уровня.
* Исполняемый Объектный Код является робастным по отношению к требованиям низкого уровня.
* Исполняемый Объектный Код является совместимым с целевым вычислителем.

**Тестированию, основанному на требованиях**, придается повышенное значение, потому что эта стратегия считается наиболее эффективной для выявления ошибок.

Мероприятия по выбору тестов на основе требований включают:
1.	Должны быть разработаны тестовые примеры, включая тестовые примеры в допустимом диапазоне и тестовые примеры на робастность (вне допустимого диапазона). 
1.	Эти  тестовые примеры должны быть разработаны на основе требований к ПО, принимая во внимание источники ошибок, присущие процессам разработки ПО. Тестовые примеры могут выявить неполноту в требованиях к ПО, в таких случаях требования к ПО должны быть изменены.
1.	Тестовые процедуры сформированы из тестовых примеров. 

Подробнее - КТ-178С, п. 6.4.2.1 (о допустимом диапазоне).

**Методы тестирования на основе требований** представляют собой  тестирование *интеграции аппаратуры и ПО* на основе требований, тестирование *интеграции ПО* на основе требований, и тестирование *низкого уровня* на основе требований. За исключением тестирования интеграции аппаратуры и ПО, эти методы не предписывают конкретную тестовую среду или стратегию тестирования.

Тестирование интеграции аппаратуры и ПО подразумевает проверку работы ПО в среде целевого вычислителя и соответствия требованиям высокого уровня.

Тестирование интеграции ПО предполагает проверку взаимодействия компонентов ПО и соответствия архитектуре ПО.

Тестирование низкого уровня проверяет работу отдельных компонентов ПО и соответствие требованиям низкого уровня.

О мероприятиях тестирования на основе требований - КТ-178С, п. 6.4.3.

**Робастность** (Robustness) – Пределы, в которых ПО способно продолжать функционировать корректно, несмотря на ненормальные входные данные и условия.

**Робастные тесты** демонстрируют способность ПО реагировать на ненормальные входные данные и условия. Мероприятия включают:
1.	Действительные и целые переменные должны проверяться с использованием выбора классов эквивалентности недопустимых значений.
1.	Инициализация системы должна проверяться при ненормальных условиях.
1.	Должны быть определены возможные отказные состояния входных данных, особенно в сложных последовательностях цифровых данных, поступающих от внешних систем.
1.	Для циклов, число повторений которых является вычисляемой величиной, должны быть разработаны тестовые примеры, в которых бы делалась попытка вычислить число повторений, выходящее за пределы допустимого диапазона, и таким образом продемонстрировать робастность программы, содержащей циклы.
1.	Должна быть выполнена проверка, подтверждающая, что механизм защиты от превышения установленного времени вычислений работает корректно.
1.	Для функций, зависящих от времени, таких как фильтры, интегрирующие звенья и задержки, должны быть разработаны тестовые примеры для механизмов защиты от арифметического переполнения.
1.	Для переходов между состояниями должны быть разработаны тестовые примеры, осуществляющие попытки переходов, недопустимых в соответствии с требованиями к ПО.

Тестовые примеры на робастность основаны на требованиях. Критерии тестов на робастность не могут быть полностью удовлетворены, если в требованиях к ПО не указана корректная реакция ПО на ненормальные состояния и входные данные. Если существует полный набор требований, который покрывает все ненормальные состояния и входные данные, тестовые примеры на робастность будут происходить из этих требований к ПО.